\documentclass{frederico}

\title{Português}
\author{CARLOS ANDRÉ BOHN BRANDT}

\begin{document}
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
	\item Passe para a voz passiva:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item As meninas pediram a presença da diretora.	\cinza{A presença da diretora foi pedida pelas meninas.}
			\item O médico cometeria um erro terrível.		\cinza{Um erro terrível seria cometido pelo médico.}
			\item Lúcia ouviu o estrondo da bomba.			\cinza{O estrondo da bomba foi ouvido pelo médico.}
			\item João trancou todos no quarto.			\cinza{Todos foram trancados no quarto por João.}
			\item Todos leram o livro.				\cinza{O livro foi lido por todos.}
			\item Marina rasgará a carta.				\cinza{A carta foi rasgada por Marina.}
			\item Minha vizinha comprará um televisor LCD.		\cinza{Um televisor LCD foi comprado por minha vizinha.}
			\item Amélia contará muitas histórias.			\cinza{Muitas histórias são contadas por Amélia.}
			\item Grandes poetas escrevem poemas maravilhosos.	\cinza{Poemas maravilhosos são escritos por grandes poetas.}
			\item Os alunos liam textos agradáveis.			\cinza{Textos agradáveis foram lidos por alunos.}
		\end{enumerate}
	\item Passe para a voz ativa:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item A ilha era habitada por pessoas pobres.		\cinza{Pessoas pobres habitavam a ilha.}
			\item O pássaro foi engaiolado pelo caçador.		\cinza{O caçador engaiolou o pássaro.}
			\item O carro fora levado pela enurrada.		\cinza{A enurrada levou o carro.}
			\item As encomendas seriam entregues pelo próprio diretor.	\cinza{O próprio diretor entregaria as encomendas.}
			\item As casas eram alugadas pela imobiliária.		\cinza{A imobilliária alugava as casas.}
		\end{enumerate}
\end{enumerate}


TRABALHO: Romantismo - Apresentação 25

\textbf{Fagundes Varela}

\begin{itemize}
	\item Biografia
	\item Características
	\item Poema + Análise
	\item Trecho de \textbf{outro} + 5 questões objetivas.
	\item Escrever texto de resumo para entregar para os colegas.
	\item PowerPoint
\end{itemize}

Escreva a sua opinião sobre:
\begin{enumerate}
	\item Andar nu\\
		Em público, o ato de andar nu pode ser considerado errado, pelo fato de algumas pessoas se sentirem desconfortáveis com a nudez alheia. Entretanto, dentro de sua propriedade privada e fora do alcance visual de outras pessoas, não há problema algum em sentir-se à vontade.
	\item Usar drogas\\
		A venda de substâncias desse tipo deve ser feita juntamente com a conscientização do consumidor. Acabar com o tráfico pode contribuir com o fim do crime relacionado a ele, reduzindo assim a violência nas cidades. No entanto, o uso de substãncias deve ser regulado e a prioridade de acesso à saúde deve ser reduzido, e a quantidade de substância deve ser regulada, através do aumento de impostos, como já acontece com drogas como álcool e cigarro.
	\item Banheiros partilhados\\
		A imposição de compartilhamento de banheiros em escolas, principalmente, pode ser considerada errada. Dificilmente essa mudança terá como consequência alguma mudança positiva . Nos casos onde só há um banheiro possível, como no caso de aviões, é considerado comum o compartilhamento.
	\item Aposentadoria de políticos\\
		É justo que políticos tenham os mesmos privilégios que seus eleitores.
	\item Uniforme em escolas e empresas\\
		A escolha deve ser da empresa e de seus funcionários.
\end{enumerate}


\section{Sujeito \hfill (Apostila 2-p19)}

Sujeito é o termo da oração que faz a ação expressa pelo verbo.

\begin{description}
	\item [Sujeito Simples] O termo da oração é formado por um núcleo apenas.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Marcos} escreve um texto.
			\item \textbf{Eu} escrevo um texto.
		\end{itemize}
	\item [Sujeito Composto] O termo é formado por dois ou mais núcleos.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Marcos e Eduardo} escrevem um texto.
		\end{itemize}
	\item [Sujeito Oculto, Subentendido ou Implícito] O termo não aparece na oração; porém, é conhecido pelo contexto.
		\begin{itemize}
			\item Vi Marcos e Eduardo. \textit{Escreveram} um texto.
		\end{itemize}
		\textit{Observação:} Nesta classificação, sugere-se o nome de ``Sujeito Desinencial'' para os termos cujos nomes são pronomes Eu, Tu, Ele, Nós e Vós omitidos na oração.
		\begin{itemize}
			\item \textit{Vi} Marcos e Eduardo. Escreveram um texto.
			\item \textit{Escrevemos} um texto.
		\end{itemize}
	\item [Sujeito Indeterminado] O núcleo é desconhecido; porém, sabe-se quem ele é pelo contexto, sem defini-lo.
		\begin{itemize}
			\item Escreveram um texto
			\item Obedece-se aos pais.
		\end{itemize}
	\item [Oração sem Sujeito ou Inexistente] É definido por verbos meteorológicos, indefinidos como: haver, fazer, ser, indicando tempo, tempo decorrido, indefinição.
		\begin{itemize}
			\item Há dois alunos escrevendo textos.
			\item Choveu a noite toda.
			\item Faz frio na serra.
		\end{itemize}
\end{description}

\section{predicado}
\begin{center}
\begin{tabular}{r|cll}
	Os alunos & \textbf{estão}	&animados.			&Predicado Nominal\\
	Os alunos & \textbf{chegam}	&animados.			&Predicado Verbo-Nominal\\
	Os alunos & \textbf{fazem}	&os temas.			&Predicado Verbal\\
			 & $^{VTD}$ & $^\text{(o que, quem?)}$\\
	Os alunos & \textbf{obedecem}	&aos mestres.			&Predicado Verbal\\
			 & $^{VTI}$ & $^\text{(a que, a quem, de que, de quem)}$\\
	Os alunos & \textbf{entregam}	&as provas aos mestres.		&Predicado Verbal\\
		  & $^{VTDeI}$\\
	Os alunos & \textbf{dormem}	&sobre as classes de aula.	&Predicado Verbal\\
			 & $^{VIntransitivo}$ & $^\text{Não há necessidade de complemento.}$\\
\end{tabular}
\end{center}

\end{document}
